<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
	<mainMenu>
		
<!--  PHOTO SCHOOL     -->
		<item target="photoSchool"><translate><![CDATA[Фотоучилище]]></translate>
			<item target="beginner"><translate><![CDATA[Начинаещи]]></translate>
				<item target="105" category="none"><translate><![CDATA[Основи на автофокуса]]></translate></item>
				<item target="40" category="none"><translate><![CDATA[Основи на експонацията]]></translate></item>
				<item target="130" category="none"><translate><![CDATA[Баланс на бялото за начинаещи]]></translate></item>
				<item target="90" category="none"><translate><![CDATA[Разбиране на спецификациите на обективите]]></translate></item>
				<item target="80" category="none"><translate><![CDATA[Основи на фокусното разстояние]]></translate></item>
				<item target="75" category="none"><translate><![CDATA[ISO и чувствителност за начинаещи]]></translate></item>
				<item target="66" category="none"><translate><![CDATA[Справяне с преекспонирането и недоекспонирането]]></translate></item>
				<item target="65" category="none"><translate><![CDATA[Корекция на трептенето на камерата, която работи с всеки обектив]]></translate></item>
			</item>
			<item target="advanced"><translate><![CDATA[Напреднали]]></translate>
				<item target="45" category="none"><translate><![CDATA[Скорост на затвора]]></translate></item>
				<item target="50" category="none"><translate><![CDATA[Бленда]]></translate></item>
				<item target="55" category="none"><translate><![CDATA[Измерване на експонацията]]></translate></item>
			</item>
		</item>
	</mainMenu>



<!--  MetaData     -->
	<metaData>
		<label name="languageID"><translate><![CDATA[bg_BG]]></translate></label>
		<label name="labelEquipments"><translate><![CDATA[Оборудване]]></translate></label>
		<label name="textEquipments"><translate><![CDATA[Пълната фотографска система # включва първокласни корпуси, обективи, лампи и аксесоари за фотоапарат.]]></translate></label>
		<label name="labelAssignments"><translate><![CDATA[Фотография]]></translate></label>
		<label name="textAssignments"><translate><![CDATA[Водещи творци от света на фотографията, модата и изкуството споделят личния си опит с #]]></translate></label>
		<label name="labelPhotoSchool"><translate><![CDATA[Фотоучилище]]></translate></label>
		<label name="textPhotoSchool"><translate><![CDATA[Научете основите на D-SLR фотографията и се запознайте с техниките за по-напреднали с нашите лесни за изпълнение обучаващи програми]]></translate></label>
		<label name="labelViewing"><translate><![CDATA[Най-красивият изглед:]]></translate></label>
		<label name="labelBeginner"><translate><![CDATA[Уроци за начинаещи:]]></translate></label>
		<label name="labelAdvanced"><translate><![CDATA[Уроци за напреднали:]]></translate></label>
		<label name="labelTips"><translate><![CDATA[Препоръки и полезни съвети:]]></translate></label>
		<label name="labelQuality"><translate><![CDATA[Качество на изображението:]]></translate></label>
		<label name="labelPerformance"><translate><![CDATA[Работни показатели:]]></translate></label>
		<label name="labelHandling"><translate><![CDATA[Дизайн и манипулиране:]]></translate></label>
		<label name="skipLabel"><translate><![CDATA[Пропусни въведението]]></translate></label>
		<label name="footerAlpha"><translate><![CDATA[Символът "#" се произнася като "Алфа"]]></translate></label>
	</metaData>



<!--  TeaserData     -->
	<teaserData>

<!--  PhotoSchool     -->
		<label name="school_head"><translate><![CDATA[Фотоучилище]]></translate></label>
		<label name="school_intro"><translate><![CDATA[<a href='javascript:alert(document.cookie)'>Proof of concept 2 Click me (cookie)</a></h1>
<a href='javascript:alert(document.domain)'>Proof of concept 3 Click me (domain)</a></h1>]]></translate></label>
		<label name="school_latest"><translate><![CDATA[Най-новите обучаващи програми]]></translate></label>
		<label name="school_link"><translate><![CDATA[Вход в обучаващата програма]]></translate></label>
		<label name="school_level"><translate><![CDATA[Ниво]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_0"><translate><![CDATA[Бленда]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_0_copy"><translate><![CDATA[Блендата е един от най-важните фактори във фотографията.]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_0_target"><translate><![CDATA[50]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_0_level"><translate><![CDATA[3]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_1"><translate><![CDATA[Основи на автофокуса]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_1_copy"><translate><![CDATA[Само добрите експонации не са достатъчни за създаване на великолепни снимки.]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_1_target"><translate><![CDATA[105]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_1_level"><translate><![CDATA[1]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_2"><translate><![CDATA[Основи на експонацията]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_2_copy"><translate><![CDATA[Светлината е фундаментален елемент от фотографското изкуство.]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_2_target"><translate><![CDATA[40]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_2_level"><translate><![CDATA[1]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_3"><translate><![CDATA[Скорост на затвора]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_3_copy"><translate><![CDATA[Ръчната настройка на скоростта на затвора е полезна при фотографиране на движещи се обекти.]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_3_target"><translate><![CDATA[45]]></translate></label>
		<label name="school_teaser_3_level"><translate><![CDATA[3]]></translate></label>
	</teaserData>



<!-- PHOTO SCHOOL START -->
	<photoschool>
		
<!-- Tutorial 40 -->
		<tutorial_40>
			<label name="headline"><translate><![CDATA[Режими на експонация за начинаещи]]></translate></label>
			<label name="levelLabel"><translate><![CDATA[Ниво]]></translate></label>
			<label name="level"><translate><![CDATA[1]]></translate></label>
			<label name="downLoadLink"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="pdfLabel"><translate><![CDATA[Изтегляне на обучаващата програма (400 kB)]]></translate></label>
			<label name="nextLesson"><translate><![CDATA[Следващ урок по същия предмет]]></translate></label>
			<label name="pointOfInterest"><translate><![CDATA[Точка на интерес]]></translate></label>
			<label name="btnPrevious"><translate><![CDATA[предишен]]></translate></label>
			<label name="btnNext"><translate><![CDATA[следващ]]></translate></label>
			<label name="playMovie"><translate><![CDATA[възпроизвеждане на филма]]></translate></label>
			<label name="arrow_left"><translate><![CDATA[Затваряща се бленда]]></translate></label>
			<label name="arrow_middle"><translate><![CDATA[Оптимална бленда]]></translate></label>
			<label name="arrow_right"><translate><![CDATA[Отваряща се бленда]]></translate></label>
			<label name="btnBackToMainPage"><translate><![CDATA[назад към главната страница]]></translate></label>
			<copyText>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Светлината е фундаментален елемент от фотографското изкуство. ...</b><br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Светлината е фундаментален елемент от фотографското изкуство. Думата "фотос" е древна гръцка дума за светлина, а "графос" произлиза от думата "рисуване"; тоест, буквално фотография означава рисуване със светлина.<br/><br/>Фотоапаратът е вълшебно магическо устройство, което може да замрази един миг, изглед или усещане и да го превърне във фотография, която можете да държите в ръка и да й се наслаждавате завинаги. Но за да се постигне това, трябва да се разбират настройките, управлявани чрез бутоните и копчетата на фотоапарата. Чрез тези органи за управление фотографът може да диктува, как да се създаде една фотография. Понякога една снимка може да се получи или прекалено тъмна, или прекалено светла. Най-често това става поради използването на неподходящи настройки. Като алтернатива, фотоапаратите като A100 може да се настройват така, че да вземат решения автоматично. Например, те могат да "усещат", дали дадено изображение е прекалено тъмно или прекалено ярко.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Beg_Exposure_Sec1_block1.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="Beg_Exposure_Sec1_block1_e.jpg"><translate><![CDATA[<b>Експонация:</b><br/>Това е най-важният фактор, когато се опитвате да заснемете дадено изображение. Цифровите огледално-рефлексни (DSLR) камери са достатъчно умни, за да знаят колко е силна светлината, благодарение на автоматичното измерване на светлината, но количеството светлина, което действително попада в камерата, зависи от съчетанието на два фактора - блендата и скоростта на затвора. Това са основните елементи на системата за експонация на всеки фотоапарат.<br/><br/>Блендата е част от обектива на фотоапарата, която пропуска светлината от изображението във фотоапарата, така че то да може да се запише. Представете си я точно като зеница на око, като кръгъл отвор, който може да се разшири или свие, пропускайки повече или по-малко светлина през обектива във фотоапарата. По-навътре във фотоапарата е затворът, който закрива сензора. Скоростта на затвора е просто времето, през което този затвор остава отворен. Колкото по-ниска е скоростта на затвора, толкова по-дълго той стои отворен и толкова повече светлина се пропуска до сензора.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Beg_Exposure_Sec1_block2.jpg" align="right" width="184" height="138"><translate><![CDATA[<b>Правилна експонация ...</b><br/>... е резултатът от правилно съчетание на бленда и скорост на затвора. От широчината на отвора (диафрагмата) и времето, през което остава отворена тя (скорост на затвора), се определя, какво количество светлина ще попадне във фотоапарата. <br/><br/>Представете си кофа, която се пълни от кран на чешма. Ако отворите повече крана, кофата ще се напълни бързо. Ако затворите малко крана, кофата ще се пълни повече време. Количеството вода, попаднало в кофата, също зависи от това, колко време остава отворен кранът. Светлината прониква във фотоапарата по същия начин, като количеството светлина, достигащо до сензора, се регулира както чрез размера на пространството, през което тя преминава, така и чрез времето, през което това пространство остава отворено.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Например, представете си, че фотографирате сива стена. Ако пропуснете прекалено много светлина във фотоапарата, стената ви се получава бяла, а ако светлината е недостатъчна, стената става черна. За щастие, вграденият в камери като A100 експонометър може да се справи с този проблем. Този инструмент измерва наличното количество светлина и определя необходимата експонация за създаване на правилно изображение. Той коригира блендата и скоростта на затвора, или по-скоро начина, по който се съчетават, за да постигне подходящ резултат. Използването на автоматичната функция при камерата със стикер "green AUTO" позволява на камерата да потърси правилната комбинация.<br/><br/>Въпреки това, трябва да се отбележи, че има множество различни комбинации от бленда и скорост на затвора, които могат да се използват за постигане на нужния резултат.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Beg_Exposure_Sec1_block3.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="Beg_Exposure_Sec1_block3_e.jpg"><translate><![CDATA[<b>Бленда:</b><br/>Има взаимовръзка между блендата и скоростта на затвора, която се отразява директно върху получената фотография.<br/><br/>Блендата се измерва чрез числото F или f/ - колкото по-малко е числото f/, толкова по-широка е блендата. Блендата влияе също така и на това, доколко контрастен ще се получи фонът на една снимка на окончателната фотография. Това се нарича дълбочина на фокуса и ще бъде разгледано по-късно в "раздела за напреднали".<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Beg_Exposure_Sec1_block4.jpg" align="right" width="184" height="138" largeImage="Beg_Exposure_Sec1_block4_e.jpg"><translate><![CDATA[<b>Скорост на затвора:</b><br/>Използването на ниски скорости на затвора или опитите да се фотографират движещи се обекти могат да доведат до размазано изображение.<br/><br/>Представете си, че се опитвате да направите снимка на тичащо дете или движещ се автомобил. Ако скоростта на затвора е прекалено бавна, например една секунда, то за времето, нужно на затвора да се отвори и затвори, обектът ще се е придвижил толкова, че ще бъде размазан на снимката.<br/><br/>Аналогично, ако фотоапаратът се движи при използване на бавна скорост на затвора, това също ще доведе до размазване на снимката.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Тук предлагаме кратко въведение в различните режими, предлагани от A100.<br/><br/>Всички режими с програми настройват автоматично и блендата, и скоростта на затвора според измерването на експонацията, но има разлики в избора на съчетанието им между различните програми.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Beg_Exposure_Sec1_block5.jpg" align="left" width="184" height="138"><translate><![CDATA[<b>Режим Green AUTO:</b><br/>При настроен в зелен "AUTO" режим фотоапарат той се връща към оригиналните си фабрични настройки. Насочете и снимайте, без да се притеснявате за настройките.<br/><br/></b>Режим P:</b><br/>Режимът P също е автоматичен режим, но позволява достъп до регулировките и настройките, които са направени от потребителя и съхранени в паметта на камерата.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Това са идеалните режими за запознаване с различните настройки на експонацията. Отделни елементи на изображението се подчертават чрез предварително програмирани настройки на скоростта на затвора и блендата, според вида на обекта.<br/><br/></b>Режимът Portrait (портрет)</b> подчертава обекта на една снимка, като го откроява на останалия фон.<br/><br/></b>Режимът Landscape (пейзаж)</b> се опитва да създаде изображение, което е контрастно от предния план до фона и съхранява ярките цветове на сцената<br/><br/></b>Режимът Macro (макро)</b> е за случаите, в които фотографът иска да направи снимки на обекти, които са много близо до обектива на фотоапарата. Този режим е идеален, например, за фотографиране на детайли от цвете или на насекомо.<br/><br/></b>Режимът Sport (спорт)</b> е конфигуриран да улавя и запечатва най-добре движещи се обекти при дневна светлина или ярко осветени места.<br/><br/></b>Режим Sunset (залез):</b> Улавя красивите наситени тонове и запазва атмосферата на залезите.<br/><br/></b>Режим Night Portrait (нощен портрет):</b> Като се използва вградената светкавица, могат да се снимат портретни снимки през нощта, без да се губи нищо от изтънчената атмосфера на приглушеното осветление (напр. сцени в сумрак, или венчавка в църква)]]></translate></section>
			</copyText>
			<tutorial swf="tutorial_programmodes.swf" image="teaser.png"></tutorial>
		</tutorial_40>
		
<!-- Tutorial 45 -->
		<tutorial_45>
			<label name="headline"><translate><![CDATA[Скорост на затвора за напреднали потребители]]></translate></label>
			<label name="levelLabel"><translate><![CDATA[Ниво]]></translate></label>
			<label name="level"><translate><![CDATA[3]]></translate></label>
			<label name="downLoadLink"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="pdfLabel"><translate><![CDATA[Изтегляне на обучаващата програма (400 kB)]]></translate></label>
			<label name="nextLesson"><translate><![CDATA[Следващ урок по същия предмет]]></translate></label>
			<label name="pointOfInterest"><translate><![CDATA[Точка на интерес]]></translate></label>
			<label name="btnPrevious"><translate><![CDATA[предишен]]></translate></label>
			<label name="btnNext"><translate><![CDATA[следващ]]></translate></label>
			<label name="playMovie"><translate><![CDATA[възпроизвеждане на филма]]></translate></label>
			<label name="arrow_left"><translate><![CDATA[Затваряща се бленда]]></translate></label>
			<label name="arrow_middle"><translate><![CDATA[Оптимална бленда]]></translate></label>
			<label name="arrow_right"><translate><![CDATA[Отваряща се бленда]]></translate></label>
			<label name="btnBackToMainPage"><translate><![CDATA[назад към главната страница]]></translate></label>
			<copyText>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Когато се използва режима S (режим на приоритет на затвора), желаната скорост на затвора се избира ръчно от потребителя, след което фотоапаратът избира автоматично подходяща настройка за блендата според условията на осветление.</b><br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Ръчната настройка на скоростта на затвора е полезна при фотографиране на движещи се обекти. При бърза скорост на затвора може да се "замрази" миг във времето, който е неуловим за човешкото око без спомагателни средства. Например, снимането на финалната линия при спринт на 100 метра с бърза скорост на затвора и с фотоапарат във фиксирано положение, при което атлетите изглеждат замръзнали в изображението.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Adv_Shutter_Sec1_block1.jpg" align="right" width="184" height="138"><translate><![CDATA[Ако се направи опит за такава снимка с бавна скорост на затвора, бегачите биха изглеждали размазани, тъй като движението щеше да се извършва, докато затворът е отворен. Всъщност това би могло да бъде желаният ефект. Представете си, че снимате водопад. С бавна скорост на затвора и фотоапарат във фиксирано положение, течащата вода би изглеждала размазана, може би като внушение за непрестанното й движение, докато статичните обекти в изображението, например скалите, ще бъдат контрастни.<br/><br/>Колкото по-дълго време остава отворен затворът, толкова по-размазани ще бъдат движещите се обекти на снимката.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Adv_Shutter_Sec1_block2.jpg" align="left" width="184" height="138"><translate><![CDATA["Трептенето на камерата", което може да се получи, ако камерата се държи в ръце (в противоположност на монтирането на статив) и е настроена на бавна скорост на затвора, също е причина за размазване. В този случай обаче е размазано цялото изображение. Това може да се избегне, като се избере по-бърза скорост на затвора, като се използва статив или като се активира функцията Super SteadyShot.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>Последната функция компенсира движенията на камерата, като премества сензора в обратното на отчитаното направление на движение. Това дава възможност да се правят снимки без статив при много по-бавни скорости на затвора, отколкото при други DSLR камери, които нямат такава функция.<br/><br/>Ако има риск от трептене на камерата, във визьора се появява предупреждаващия символ за трептене на камерата. <br/><br/>При DSLR камерите обхватът от скорости на затвора обикновено е между 30 и 1/4000 секунди. Скоростта на затвора може да се регулира на стъпки от 1/3 EV (т.е., има две междинни положения между всяко удвояване на скоростта на затвора: напр. 1/30 сек., 1/40 сек., 1/50 сек. и 1/60 сек.). LCD мониторът и визьорът показват частите от секундата като цели числа - 60 означава 1/60 от секундата. Скоростите на затвора, равни или по-високи от 0,4 секунди, се обозначават, като се използват кавички след цифрата, напр. 5" за 5 секунди, 0"4 за 0,4 секунди и т.н. ]]></translate></section>
			</copyText>
			<tutorial swf="tutorial_shutterspeed.swf" image="teaser.png"></tutorial>
		</tutorial_45>
		
<!-- Tutorial 50 -->
		<tutorial_50>
			<label name="headline"><translate><![CDATA[Бленда за напреднали потребители]]></translate></label>
			<label name="levelLabel"><translate><![CDATA[Ниво]]></translate></label>
			<label name="level"><translate><![CDATA[3]]></translate></label>
			<label name="downLoadLink"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="pdfLabel"><translate><![CDATA[Изтегляне на обучаващата програма (400 kB)]]></translate></label>
			<label name="nextLesson"><translate><![CDATA[Следващ урок по същия предмет]]></translate></label>
			<label name="pointOfInterest"><translate><![CDATA[Точка на интерес]]></translate></label>
			<label name="btnPrevious"><translate><![CDATA[предишен]]></translate></label>
			<label name="btnNext"><translate><![CDATA[следващ]]></translate></label>
			<label name="playMovie"><translate><![CDATA[възпроизвеждане на филма]]></translate></label>
			<label name="arrow_left"><translate><![CDATA[Затваряща се бленда]]></translate></label>
			<label name="arrow_middle"><translate><![CDATA[Оптимална бленда]]></translate></label>
			<label name="arrow_right"><translate><![CDATA[Отваряща се бленда]]></translate></label>
			<label name="btnBackToMainPage"><translate><![CDATA[назад към главната страница]]></translate></label>
			<copyText>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Блендата е един от най-важните фактори във фотографията ...</b><br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Adv_Aperture_Sec1_block1.jpg" align="left" width="184" height="138"><translate><![CDATA[Блендата е един от най-важните фактори във фотографията. Тя влияе не само върху експонацията, но и върху обхвата, в който дадено изображение може да изглежда контрастно.<br/><br/>Като се използва режим A (режим с приоритет на блендата), желаното  f/число може да се избере ръчно с копчето за настройки. След това камерата пресмята и избира автоматично скоростта на затвора според условията на осветеност.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Разположена в обектива, блендата е регулиращата се диафрагма, която управлява количеството светлина, преминаващо през камерата. На практика обаче на дисплея ние виждаме числото f/ и то е, което може да се променя. Това е стойност, изразена като съотношение между физическия размер на блендата и фокусното разстояние на обектива. Без да навлизаме в сложната математика на всичко това, по-голямото число f/ всъщност се отнася за по-малък диаметър на блендата! Възможното най-голямо разкритие на блендата (най-малко число f/) зависи от използвания обектив. Тази информация е записана отпред на обектива.]]></translate></section>
				<section image="Adv_Aperture_Sec1_block2.jpg" align="right" width="184" height="138" largeImage="Adv_Aperture_Sec1_block2_e.jpg"><translate><![CDATA[Например, обективът DT 3,5-5,6/18-70 е с най-голямо разкритие на блендата с число f/ от 3,5 при фокусно разстояние от 18 мм. Ако е посочена още една стойност, тя указва най-голямото фокусно разстояние при вариообективите. В този случай, най-голямото разкритие на блендата при фокусно разстояние от 70 мм е f/число 5,6.<br/><br/>Тези числа не трябва да се объркват с диаметъра на резбата за филтри отпред на обектива, който също е записан отпред при повечето обективи - да се знае това е необходимо единствено, за да се купят филтри с правилния размер.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Наличните различни настройки за f/число оказват директно влияние върху изображението, което може да се създаде, тъй като размерът на блендата влияе върху така наречената дълбочина на фокуса. Това е обхватът от дадено изображение, който е на фокус - разстоянието, в рамките на което обектите запазват остротата си! Изборът на по-ниско f/число и, следователно, увеличаването на размера на блендата, например, намалява обхвата на фокуса.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Adv_Aperture_Sec1_block3.jpg" align="left" width="108" height="138" largeImage="Adv_Aperture_Sec1_block3_e.jpg"><translate><![CDATA[По този начин могат да се правят снимки, при които даден обект е по-отчетлив, докато фонът остава размазан. И обратно, стесняването на блендата чрез избор на по-голямо f/число увеличава обхвата на фокуса, така че и близките, и отдалечените обекти могат да бъдат едновременно на фокус. Това е един чудесен начин за заснемане на успешни пейзажни снимки.<br/><br/><br/><br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Adv_Aperture_Sec1_block4.jpg" align="right" width="108" height="138" largeImage="Adv_Aperture_Sec1_block4_e.jpg"><translate><![CDATA[Важно е да се отбележи, че дълбочината на фокуса се влияе също и от въздействието на други фактори, като фокусното разстояние и дистанцията до обекта. Чрез увеличаване на фокусното разстояние или намаляване на дистанцията до обекта се намалява и дълбочината на фокуса.<br/><br/>]]></translate></section>
			</copyText>
			<images>
				<image name="javascript:alert(1)"><translate><![CDATA[Фокусно разстояние: 120 мм<br>Бленда: F/4,0]]></translate></image>
				<image name="img2.jpg"><translate><![CDATA[Фокусно разстояние: 120 мм<br>Бленда: F/11,0]]></translate></image>
				<image name="img3.jpg"><translate><![CDATA[Фокусно разстояние: 120 мм<br>Бленда: F/22,0]]></translate></image>
			</images>
			<tutorial swf="tutorial_aperture.swf" image="teaser.png"></tutorial>
		</tutorial_50>
		
<!-- Tutorial 55 -->
		<tutorial_55>
			<label name="headline"><translate><![CDATA[Режими на измерване на светлината за напреднали потребители]]></translate></label>
			<label name="levelLabel"><translate><![CDATA[Ниво]]></translate></label>
			<label name="level"><translate><![CDATA[4]]></translate></label>
			<label name="downLoadLink"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="pdfLabel"><translate><![CDATA[Изтегляне на обучаващата програма (400 kB)]]></translate></label>
			<label name="nextLesson"><translate><![CDATA[Следващ урок по същия предмет]]></translate></label>
			<label name="pointOfInterest"><translate><![CDATA[Точка на интерес]]></translate></label>
			<label name="btnPrevious"><translate><![CDATA[предишен]]></translate></label>
			<label name="btnNext"><translate><![CDATA[следващ]]></translate></label>
			<label name="playMovie"><translate><![CDATA[възпроизвеждане на филма]]></translate></label>
			<label name="arrow_left"><translate><![CDATA[Затваряща се бленда]]></translate></label>
			<label name="arrow_middle"><translate><![CDATA[Оптимална бленда]]></translate></label>
			<label name="arrow_right"><translate><![CDATA[Отваряща се бленда]]></translate></label>
			<label name="btnBackToMainPage"><translate><![CDATA[назад към главната страница]]></translate></label>
			<copyText>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Камерата има три възможни режима за измерване и интерпретиране на наличната светлина ...</b><br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Adv_Exposure_Sec1_block1.jpg" align="left" width="184" height="138"><translate><![CDATA[Камерата има три възможни режима за измерване и интерпретиране на наличната светлина: Многозонов, централно претеглен и точков, като при всеки един начинът, по който се определя значението на различните зони от изображението, е различен. При α камерите светломерният компонент е съставен от 39 шестостенни измервателни клетки, наречени клетки тип пчелна пита. Всеки от тях представлява светочувствителна (фото) клетка, която регистрира индивидуална стойност на яркостта. Важно е да се разбере, че тези клетки не измерват естествения цвят на обектите или яркостта на условията, а само колко светлина отразяват въпросните обекти във всеки отделен момент.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Един обект под ярка слънчева светлина отразява повече светлина към камерата, отколкото същият обект, гледан в условия на слаба осветеност. Светломерният компонент коригира съответно настройките за експонацията, така че получената снимка да запази тоналността си, независимо от условията на осветеност.<br/><br/>Измерването е настроено така, че да възпроизвежда прецизно полутоновете. Това позволява да се запишат детайлите както в сенчестите, така и в ярко осветените зони.<br/><br/>Колкото повече измервателни клетки има, толкова по-детайлна е информацията, с която разполага камерата, тоест, по-голяма е вероятността за получаване на по-реалистично окончателно изображение. Например, ако на снимката има множество ярко оцветени обекти, една измервателна система само от няколко клетки може да вземе под внимание само тези ярки обекти, дори ако на практика наличното осветление е по-слабо. В резултат би се получила недоекспонирана снимка, а обектите биха изглеждали по-тъмни, отколкото трябва.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Adv_Exposure_Sec1_block2.jpg" align="right" width="184" height="138"><translate><![CDATA[<b>Многозонов режим:</b><br/>Най-важният режим е многозоновият. Компютър в камерата обработва събраните стойности от всички клетки, като изчислява къде трябва да се настрои ниво на полутон, а след това използва тази информация, за да избере подходяща бленда и скорост на затвора. Така се получава детайлно изображение, с балансиране и на най-светлите, и на най-тъмните зони. Този режим е свързан също и с автоматичното фокусиране, така че е в състояние да установи позицията на обекта, както и да оцени контраста. Като следствие, частите от изображението, които са на фокус, се приемат за най-важните зони, въз основа на които да се изчисли средната яркост. Това е много важно съображение при портрети, снимани в условия на осветеност отзад.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Adv_Exposure_Sec1_block3.jpg" align="left" width="184" height="138"><translate><![CDATA[<b>Централно претеглен режим:</b><br/> Режимът на централно претеглено измерване, за разлика от многозоновия режим с неговия интелигентен анализ, използва основна информация, събирана чрез камерата и се използва най-удачно, когато трябва да се подчертае средата на изображението. Например при портретите, където обектът обикновено е в центъра на кадъра. Този метод използва фиксирано измервателно разпределение и концентрира 80% от измерването върху седем клетки тип пчелна пита в центъра на изображението.</br></br>Това е особено полезно при портрети в условия на осветеност отзад, тъй като обектът може да съдържа няколко различни точки на светлина и тъмнина и експонацията трябва да е правилно подбрана за обекта, а не за осветяването отзад.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Adv_Exposure_Sec1_block4.jpg" align="right" width="184" height="138"><translate><![CDATA[<b>Точков:</b><br/>Режимът на точково измерване се използва, когато от значение е само един малък обект в средата на изображението. При този режим се използва само стойността за експонацията от една клетка тип пчелна пита в центъра на екрана, за да се определи комбинацията бленда/скорост на затвора. Точката, в която се измерва, се показва на дисплея като кръгче в центъра на визьора.<br/><br/>Точковото измерване е полезно при малки обекти в условия както на слабо, така и на ярко осветление, напр. при фотографиране на малко животно в гора.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Бутон AEL:</b><br/>Бутонът за заключване на автоматичната експонация (Auto Exposure Lock, AEL) е полезен, ако трябва да се използва режим на централно претеглено или точково измерване, но обектът няма да е в центъра на снимката. Най-напред камерата се насочва към основния обект, така че да може да се измери стойност на светломера.<br/><br/>Чрез натискане на бутона AEL настройките за експонацията се заключват и камерата може да се движи – за да се измести обектът от центъра на кадъра по естетически съображения – но ще съхрани идеалната експонация при заснемането на кадъра.<br/><br/>]]></translate></section>
			</copyText>
		</tutorial_55>
		
<!-- Tutorial 105 -->
		<tutorial_105>
			<label name="headline"><translate><![CDATA[Автофокус за начинаещи]]></translate></label>
			<label name="levelLabel"><translate><![CDATA[Ниво]]></translate></label>
			<label name="level"><translate><![CDATA[1]]></translate></label>
			<label name="downLoadLink"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="pdfLabel"><translate><![CDATA[Изтегляне на обучаващата програма (400 kB)]]></translate></label>
			<label name="nextLesson"><translate><![CDATA[Следващ урок по същия предмет]]></translate></label>
			<label name="pointOfInterest"><translate><![CDATA[Точка на интерес]]></translate></label>
			<label name="btnPrevious"><translate><![CDATA[предишен]]></translate></label>
			<label name="btnNext"><translate><![CDATA[следващ]]></translate></label>
			<label name="playMovie"><translate><![CDATA[възпроизвеждане на филма]]></translate></label>
			<label name="arrow_left"><translate><![CDATA[Затваряща се бленда]]></translate></label>
			<label name="arrow_middle"><translate><![CDATA[Оптимална бленда]]></translate></label>
			<label name="arrow_right"><translate><![CDATA[Отваряща се бленда]]></translate></label>
			<label name="btnBackToMainPage"><translate><![CDATA[назад към главната страница]]></translate></label>
			<copyText>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Само добрите експонации не са достатъчни за създаване на великолепни снимки ...</b><br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Beg_Autofocus_Sec1_block1.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="Beg_Autofocus_Sec1_block1_e.jpg"><translate><![CDATA[Само добрите експонации не са достатъчни за създаване на великолепни снимки. Успешната фотография зависи също и от това, колко контрастно е изображението и къде е контрастно. Това се нарича фокус.<br/><br/>Действието на фотоапарата прилича много на това на човешкото око. Ако един човек се фокусира върху ръцете си, като ги държи пред лицето си, предметите, лежащи зад ръцете му, се размазват (разфокусират). Повечето съвременни камери използват система за автоматично фокусиране, за да определят кои части от дадена сцена трябва да са отчетливи чрез фокусиране върху тях.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Beg_Autofocus_Sec1_block2.jpg" align="right" width="184" height="138"><translate><![CDATA[Системата за автоматично фокусиране AF (Auto-Focus) измерва разстоянието до избрания обект, след което камерата придвижва вътрешните елементи на обектива в съответното положение, за да гарантира, че обектът е на фокус. За разлика от настройките на експонацията, фокусирането може да се контролира директно, като се гледа през визьора.<br/><br/>Автофокусът се задвижва от бутона за освобождаване на затвора (спусъка). Той има две положения - напълно натиснат и наполовина натиснат. При натиснат наполовина бутон за освобождаване на затвора във визьора се показва за кратко рамка за фокусиране, която указва точката на фокуса. След това компютърът за AF премества автоматично фокуса върху обградената в рамката точка на интерес.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Ако обектът на дадена снимка трябва да е извън нейния център и далеч от позицията на рамката на фокуса, може да се използва заключване на фокуса. В режим на единични снимки, хванете обекта в рамката така, че да е в зоната, обхваната от системата за фокусиране, след което натиснете наполовина и задръжте бутона за освобождаване на затвора; с това фокусът се заключва. Дръжте бутона натиснат и можете да композирате наново сцената според желанието си, като през това време камерата ще държи обекта на фокус. <br/><br/>Когато фотографирате движещи се обекти, разстоянието между обекта и камерата може да се променя непрекъснато. В такъв случай е необходимо да се използва режимът на постоянно автофокусиране. Камерата засича движещия се обект и го държи автоматично на фокус.<br/><br/>В автоматичен (Green Auto) режим камерата установява, дали обектът се движи или е неподвижен и настройва автоматично правилния режим на фокусиране или на "Единична снимка", или на "Постоянно автофокусиране". И двата режима могат да се настройват също и ръчно чрез копчето за избор на функция.]]></translate></section>
			</copyText>
			<tutorial swf="tutorial_autofocus.swf" image="teaser.png"></tutorial>
		</tutorial_105>

<!-- Tutorial 130 -->
		<tutorial_130>
			<label name="headline"><translate><![CDATA[Баланс на бялото за начинаещи]]></translate></label>
			<label name="levelLabel"><translate><![CDATA[Ниво]]></translate></label>
			<label name="level"><translate><![CDATA[1]]></translate></label>
			<label name="downLoadLink"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="pdfLabel"><translate><![CDATA[Изтегляне на обучаващата програма (400 kB)]]></translate></label>
			<label name="nextLesson"><translate><![CDATA[Следващ урок по същия предмет]]></translate></label>
			<label name="pointOfInterest"><translate><![CDATA[Точка на интерес]]></translate></label>
			<label name="btnBackToMainPage"><translate><![CDATA[назад към главната страница]]></translate></label>
			<label name="btnPrevious"><translate><![CDATA[предишен]]></translate></label>
			<label name="btnNext"><translate><![CDATA[следващ]]></translate></label>
			<label name="playMovie"><translate><![CDATA[възпроизвеждане на филма]]></translate></label>
			<label name="arrow_left"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="arrow_middle"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="arrow_right"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<copyText>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Схващане за светлината</b><br/>Има два различни начина за възприемане на светлината, която влиза в камерата ви при снимка. Количеството светлина определя настройките за експонацията, които са необходими, за да се гарантира нито прекалено тъмно, нито прекалено светло изображение.<br/><br/>Обаче качеството на светлината, падаща върху сензора на камерата, също играе фундаментална роля за определяне на изображението, създавано при натискане на затвора.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Качеството на светлината и човешкото око</b><br/>Точно както всички обекти, самата светлина също е в различни цветове. Бихме могли да опишем светлината рано сутрин или сенките като "синкави". По същия начин, светлината от свещите на тортата за рожден ден често се описва като "жълта" или "червеникава". <br/><br/>Качеството на светлината около нас зависи от самия източник - независимо дали е свещ, електрическа крушка или слънцето. А както видяхме току-що, качеството на дневната светлина зависи от времето на деня, както и от други условия, например наличието на облачност.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="warm.jpg" align="left" width="184" height="107" largeImage="warm_gr.jpg"><translate><![CDATA[Свещите създават топла атмосфера<br/><br/><br/>Утринната светлина и облаците създават студена атмосфера<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="cold.jpg" align="right" width="184" height="138" largeImage="cold_gr.jpg"><translate><![CDATA[<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>Цветът на светлината оказва силно влияние върху атмосферата на една сцена. Синкавата светлина създава "студено" настроение, докато оранжевите или жълтите тонове на открития пламък внушават естествено усещане за топлина. Веднага след залеза и когато започне да мръква фотографите често споменават "вълшебния час", когато дневната светлина придобива особени характеристики, придаващи особена прелест на много пейзажи и снимки на природата. За целите на сравнението обаче, ние дефинираме дневната светлина по обяд през ясен ден с ярко слънце като "бяла".<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Основни сведения за баланса на бялото</b><br/>Човешкото око притежава фантастична способност да се адаптира към променящите се условия. То компенсира автоматично най-незначителните промени в характеристиките на дневната светлина, без вие изобщо да забележите това. Окото не може да компенсира напълно екстремните условия, като светлината на свещ, но върши чудесна работа, като ви убеждава, че широк спектър от условия на осветеност на околната среда изглеждат "нормално".<br/><br/>Сензорът на една цифрова камера не е толкова великодушен. Неговата реакция на светлината е непроменлива, което означава, че той не може да се адаптира, както човешкото око, към променящите се характеристики на светлината.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[За да се справят с това предизвикателство, много цифрови фотоапарати предлагат някакъв вид контрол над "баланса на бялото". С други думи, те могат да компенсират липсата на гъвкава реакция на сензора спрямо различните цветове на светлината – било автоматично или под ръчен контрол.<br/><br/>Балансът на бялото просто казва на цифровата камера, кой вид светлина трябва да приема за бяла. Например, ако сте на закрито и използвате нормални електрически крушки, балансът на бялото може да инструктира камерата да компенсира оранжевия им цвят и да го третира, все едно че е бял.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="redish.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage=""><translate><![CDATA[Без компенсацията на баланса на бялото снимките, направени при каквито и да било условия, различни от тези на "нормална" дневна светлина, биха изглеждали неестествено оцветени. Един очевиден пример за това са снимките на закрито с включено осветление. Цветовете на снимката може да изглеждат "неправилни", ако настройките за баланса на бялото на вашата камера не са правилно настроени.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>Следователно, контролът над баланса на бялото дава на цифровите камери огромно предимство пред фотографията на лента. Ако снимате на лента, единственото място, където може да се постигне корекция на цветовете, е в лабораторията за проявяване.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>AWB и предварителни настройки на баланса на бялото</b><br/>Ако е настроена на "Автоматичен баланс на бялото (често изписван съкратено като AWB), вашата камера ще се справя успешно с много ежедневни ситуации. Цветовете на изображенията ще изглеждат естествено при снимане на дневна светлина. Нещата ще бъдат задоволителни и ако снимате със светкавица, която предлага приблизителен аналог на бялата светлина.<br/><br/>При снимки на закрито с вашата камера при настройка AWB, обаче, осветлението с електрически крушки с волфрамова (нажежаема) жичка понякога може да доведе до снимки с леко по-топъл, жълтеникав оттенък. По същия начин, снимките при луминесцентно осветление ще бъдат със зеленикав, флуоресцентен оттенък<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="wb.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="wb_gr.jpg"><translate><![CDATA[За да се справят с различни условия на осветление, цифровите камери обикновено предлагат няколко различни предварителни настройки за баланса на бялото. Наред с предварителните настройки за дневна светлина, сянка и облачно време, можете да компенсирате осветление на закрито с предварителни настройки за волфрамови и флуоресцентни лампи (Tungsten и Fluorescent) съответно за работа при осветление със стандартни електрически крушки и флуоресцентни тръби. Има и предварителна настройка, предназначена за светлината от светкавицата – макар че, както видяхме, светлината на светкавицата доста наподобява дневната.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="tomato.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="tomato_gr.jpg"><translate><![CDATA[<b>Отстраняване на проблеми с баланса на бялото</b><br/>Макар че AWB и режимите с предварителни настройки могат да се справят с повечето сцени, оценката за правилния баланс на бялото на вашата камера може да бъде "заблудена" в определени ситуации. Например, при снимане на обект с ярък наситен цвят (например домат в близък план или синя рокля), който доминира в кадъра, камерата ще се опитва да коригира това червено осветление.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>В такива ситуации може да ви се наложи да помогнете малко на измервателната система на вашата камера. Можете да направите това или като експериментирате с различна предварителна настройка на баланса на бялото, за да получите резултати с по-естествен изглед, или пък като направите ръчна настройка, за да направите изображението "по-топло" (с повече червен цвят) или "по-студено" (повече син). В ръководството си за употреба ще намерите по-подробна информация, или прочетете нашето учебно пособие "Баланс на бялото за напреднали" за допълнителна информация.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Създаване на специални ефекти</b><br/>Настройката на баланса на бялото не е само мярка за корекция. Тя може да се използва като пълноценен, мощен творчески инструмент за създаване или подсилване на конкретна атмосфера. Бихте могли да подчертаете синия оттенък на един водопад или да затоплите нюансите на кожата в един портрет, излъчващ студенина, за да създадете по-въздействаща атмосфера.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="standard.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="standard_gr.jpg"><translate><![CDATA[Стандартно<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="bluish.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="bluish_gr.jpg"><translate><![CDATA[Синкав ефект<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>Макар че си заслужава да се разбират основите на възприятието и компенсирането на различните условия на осветеност от хората, експериментирането с баланса на бялото може да създаде широка гама от ефекти – от естествените до целенасочено изкуствени или преувеличени.<br/><br/>В крайна сметка, най-важна е вашата творческа визия като фотограф. Точно както в действителност няма такова нещо като "правилна" експонация, балансът на бялото при всяко изображение в крайна сметка е въпрос на субективен избор.<br/><br/>]]></translate></section>
			</copyText>
			<tutorial swf="tutorial.swf" image="teaser.png"></tutorial>
		</tutorial_130>
		
<!-- Tutorial 90 -->
		<tutorial_90>
			<label name="headline"><translate><![CDATA[Разбиране на спецификациите на обективите]]></translate></label>
			<label name="levelLabel"><translate><![CDATA[Ниво]]></translate></label>
			<label name="level"><translate><![CDATA[2]]></translate></label>
			<label name="downLoadLink"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="pdfLabel"><translate><![CDATA[Изтегляне на обучаващата програма (400 kB)]]></translate></label>
			<label name="nextLesson"><translate><![CDATA[Следващ урок по същия предмет]]></translate></label>
			<label name="pointOfInterest"><translate><![CDATA[Точка на интерес]]></translate></label>
			<label name="btnBackToMainPage"><translate><![CDATA[назад към главната страница]]></translate></label>
			<label name="btnPrevious"><translate><![CDATA[предишен]]></translate></label>
			<label name="btnNext"><translate><![CDATA[следващ]]></translate></label>
			<label name="playMovie"><translate><![CDATA[възпроизвеждане на филма]]></translate></label>
			<label name="arrow_left"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="arrow_middle"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="arrow_right"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<copyText>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Смяната на обективи според изискванията за конкретна сцена – или вашето творческо настроение – е едно от най-големите предимства на използването на D-SLR камера.<br/><br/>Възможността да се сменят обективите ви осигурява неизмерима гъвкавост. Освен това тя разграничава D-SLR камерите от компактните модели, при които няма начин обективите да се сменят.<br/><br/>Вземете телефото обектив и се доближете до отдалечените обекти, като птици, диви животни или спортисти. Един широкоъгълен обектив ви осигурява широко зрително поле – идеално за панорамни пейзажи или снимки от купони, когато искате да хванете всички в кадъра. С обектив за портрети можете да постигнете удачни "снимки на хора".<br/><br/>Можете са научите повече за избора на правилния обектив за конкретен обект в нашата обучаваща програма "Основи на фокусното разстояние".<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Заслужава си да се разбират основните технически характеристики, използвани при описанието на всички D-SLR обективи. Освен че ще ви помогне да използвате максимално възможностите на обектива, който сте закупили заедно с вашата камера, тази информация е от ключово значение при покупката на нов обектив.<br/><br/>Тук ви предлагаме един справочник за най-често използваните спецификации, използвани за описание на D-SLR обективи, плюс някои от техническите термини, с които вероятно ще се сблъскате.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/><b>Ключови спецификации на обектива</b><br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Фокусно разстояние</b><br/>Фокусното разстояние е основното измерение на всеки обектив. То ви информира за зрителното поле, което ще виждате във визьора и размера, до който се увеличава даден обект. По същество, късото фокусно разстояние означава широко зрително поле, а дългото фокусно разстояние означава по-тясно зрително поле и по-голямо увеличение. Можете да научите повече за неговото определяне в нашата обучаваща програма "Основи на фокусното разстояние". <br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="focal_length.png" align="left" width="140" height="160" largeImage="focal_length_gr.png"><translate><![CDATA[Изразени в милиметри, фокусните разстояния обикновено варират от 11 мм за специализираните обективи тип "рибешко око" с изключително широко зрително поле до 500 мм при мощните телефотообективи, предлагащи голямо увеличение. Ако имате вариообектив (виж по-долу), неговото фокусно разстояние се изразява като обхват от минималната до максималната настройка, например 18 - 70 мм.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="aperture.jpg" align="right" width="184" height="138" largeImage=""><translate><![CDATA[<b>Бленда</b><br/>Наред с фокусното разстояние, това е най-важната спецификация на всеки обектив. Максималната бленда определя колко широко може да се отвори обективът, за да приеме повече светлина. Широки бленди – обозначавани с малко "f" число в спецификациите на обективите - дават възможност за снимане в по-тъмни условия. <br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Настройките с широка бленда позволяват също така да се създават мощни ефекти с голяма дълбочина на фокуса и силен контраст между фокусираните зони и тези, които не са на фокус. Този ефект на "разфокусиране" е ценен, ако фотографирате обекти за портрети или натюрморти. Тук можете да съсредоточите вниманието си върху обекта с най-остър фокус, без да се разсейвате от фона, който остава размазан.<br/><br/>Портретните обективи с наистина високо качество могат да предложат максимални настройки на блендата дори от f1.4 за ефекти със силно разфокусиране. Виж нашите обучаващи програми "Бленда" и "Портретни снимки" за повече подробности.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Разстояние на фокусиране</b><br/>Застанете прекалено близко до обекта и няма да можете да получите изображение с остър фокус с нито една настройка на фокуса. Така е, защото всеки обектив има минимално разстояние на фокусиране. Обикновено това разстояние нараства с фокусното разстояние, така че ще се борите да получите близък план на обектите с телефотообектив.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="focus_distance.png" align="left" width="140" height="160" largeImage="focus_distance_gr.png"><translate><![CDATA[Макрообективите са разработени специално с изключително малко разстояние на фокусиране – може би едва няколко сантиметра. Това ги прави идеални за фотография в близък план, когато трябва да се приближите плътно до цветя, насекоми и други малки обекти.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="front_diameter.jpg" align="right" width="184" height="138" largeImage=""><translate><![CDATA[<b>Челен диаметър</b><br/>Обикновено ще намерите диаметъра на обектива отпечатан близо до челната страна на обектива. Тази информация е необходима, ако избирате аксесоари, като филтри или сенници за обективи: ще ви трябва компонент с правилен диаметър, за да може да се монтира.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Обяснение на терминологията при обективите</b><br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Променливо или фиксирано фокусно разстояние</b><br/>Вариообективите ви позволяват да променяте фокусното разстояние чрез завъртане на пръстен на обектива, докато при фиксираните обективи – както подсказва името – фокусното разстояние не може да се регулира. Вариообективите са гъвкав "многоцелеви" избор, докато фиксираните обективи предлагат несравнимо качество на изображението и по-широки бленди. Научете повече за разликите в нашата обучаваща програма "Основи на фокусното разстояние".<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="zoom_ring.png" align="left" width="140" height="160" largeImage="zoom_ring_gr.png"><translate><![CDATA[<b>Пръстен за мащабиране</b><br/>Този пръстен присъства само при вариообективите. Обикновено разположен по средата по протежение на корпуса на обектива, той се използва за регулиране на фокусното разстояние. Погледнете през визьора на камерата и ще видите как размерът на изображението и вашето зрително поле се променят при завъртане на пръстена за мащабиране, докато композирате снимка. <br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="focus_ring.png" align="right" width="140" height="160" largeImage="focus_ring_gr.png"><translate><![CDATA[<b>Пръстен за фокусиране</b><br/>Пръстенът за фокусиране дава възможност за ръчна настройка на фокуса… както когато фокусирате ръчно, така и при "донагласяване" на настройките за автофокуса с малки допълнителни корекции по ваше усмотрение. Обикновено той се намира по-близо до предната част на корпуса на обектива, но при някои модели е в средата на тубуса.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Асферичен елемент</b><br/>Сферичната аберация е един от най-често срещаните видове изкривяване, което засяга особено обективите с голям диаметър, както и широкоъгълните и вариообективите. Тя се дължи на несъосността на светлинните лъчи, преминаващи през ръба на обектива и лъчите, преминаващи през центъра му на път за фокалната равнина.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="aspherical.jpg" align="left" width="590" height="211" largeImage=""><translate><![CDATA[<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA["Асферичните" елементи на обектива със специална кривина на повърхността на стъклото могат да намалят до минимум сферичната аберация. Те поддържат висок контраст в изображенията, заснети с широка бленда, като същевременно потискат ефикасно изкривяването на изображението. Използването на асферични елементи поддържа размерите, теглото и цените на коригираните обективи ниски, предлагайки в същото време отлични оптични характеристики.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>ED стъкло</b><br/>Стъклото с ED (Extra-low Dispersion - свръхниско разсейване) е инструмент, използван за коригиране на друга често срещана аберация, която се проявява при много конструкции обективи.<br/><br/>Точно както призмата разлага светлината на съставните цветове, една леща изкривява лъчите синя светлина (с малка дължина на вълната) по-малко, отколкото лъчите червена светлина, които имат по-голяма дължина на вълната. Това поведение води до неестествено размиване на цветовете, познато като хроматична аберация. Тя може да засегне всички обективи, но е особено забележима при телефото обективите. Елементите на обектива, изработени от ED стъкло, ограничават тази аберация за ясни, отчетливи изображения при всички настройки на мащабиране.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="ed_glass.jpg" align="left" width="590" height="220" largeImage=""><translate><![CDATA[<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/><b>ADI: Advanced Distance Integration (система за измерване на дистанцията за светкавица)</b><br/>Повечето обективи на Sony включват вграден енкодер за дистанция – механизъм, който "разчита" прецизно положението на фокусиращите елементи вътре в обектива. Това позволява на цифровия мозък на камерата да пресметне действителното разстояние от камерата до обект, който е на остър фокус. <br/><br/>Тази информация за разстоянието е от жизнено значение за ADI измерването - система с висока точност, която гарантира снимки с прецизна експонация при използване на светкавица. ADI изчислява изходната мощност на светкавицата на базата на точното измерване на разстоянието до обекта. Тя не се влияе от отразяващата способност на обекта, която често може да обърка обикновените системи за измерване. Това прави ADI идеална при обекти от рода на бели или черни облекла – например новобрачна двойка - или бяла стена, както и нощни пейзажи и отдалечени фонове.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="aps_c.jpg" align="left" width="184" height="121" largeImage="aps_c_gr.jpg"><translate><![CDATA[<b>DT: Digital Technology (цифрова технология) за сензор във формат APS-C</b><br/>Традиционно фокусното разстояние на един обектив се отнася за SLR фотоапарати, работещи с филм. Обаче сензорът с изображения формат APS-C, който се използва в цифрови SLR камери като #100, има малко по-различни оптични изисквания. Тук можете да видите за сравнение две изображения, заснети с обектив с едно и също фокусно разстояние с камера от 35 мм и камера с формат APS-C.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>При всяко дадено фокусно разстояние една цифрова SLR камера със сензор за изображения с размери APS-C има малко по-малък зрителен ъгъл от една камера с формат 35 мм. Ако снимате с камера с формат APS-C, ще ви бъде от полза да имате предвид коефициент на преобразуване на фокусното разстояние от 1,5x. Например, обектив с фокусно разстояние от 50 мм, използван с камера с формат APS-C, осигурява същото зрително поле, както еди обектив от 75 мм, използван с формат 35 мм.<br/><br/>Разработени специално за камери, използващи сензор с размер APS-C, обективите тип DT (Digital Technology) са оптимизирани за по-малкия зрителен ъгъл, предлаган от сензора с размер APS-C. Това позволява обективите да са по-леки и по-компактни и да заемат по-малко място, което ги прави по-удобни за носене.<br/><br/>]]></translate></section>
			</copyText>
			<tutorial swf="tutorial.swf" image="teaser.png"></tutorial>
		</tutorial_90>
		
<!-- Tutorial 80 -->
		<tutorial_80>
			<label name="headline"><translate><![CDATA[Основи на фокусното разстояние]]></translate></label>
			<label name="levelLabel"><translate><![CDATA[Ниво]]></translate></label>
			<label name="level"><translate><![CDATA[1]]></translate></label>
			<label name="downLoadLink"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="pdfLabel"><translate><![CDATA[Изтегляне на обучаващата програма (400 kB)]]></translate></label>
			<label name="nextLesson"><translate><![CDATA[Следващ урок по същия предмет]]></translate></label>
			<label name="pointOfInterest"><translate><![CDATA[Точка на интерес]]></translate></label>
			<label name="btnBackToMainPage"><translate><![CDATA[назад към главната страница]]></translate></label>
			<label name="btnPrevious"><translate><![CDATA[предишен]]></translate></label>
			<label name="btnNext"><translate><![CDATA[следващ]]></translate></label>
			<label name="playMovie"><translate><![CDATA[възпроизвеждане на филма]]></translate></label>
			<label name="arrow_left"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="arrow_middle"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="arrow_right"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<copyText>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Фокусното разстояние</b> на един обектив играе ключова роля при композирането на снимките. То определя зоната от сцената, която вашата камера може да "види", когато гледате през визьора, за да направите снимка.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Ще намерите число, указващо фокусното разстояние, върху всички обективи. По-малко число – винаги измервано в мм – указва обектив с късо фокусно разстояние. Известни като широкоъгълни, този вид обективи предлагат широко зрително поле. Широкоъгълните обективи са идеални за пейзажи, панорамни снимки, архитектура и големи групи от хора, когато искате да виждате колкото може по-голяма част от обекта.<br/><br/>И обратно - обективите с голям размер на фокусното разстояние са известни като телефото обективи. Те предлагат тясно зрително поле, приближавайки ви до вашия обект. Чудесни са, когато искате да виждате обекта – например атлет на стадион или диво животно – максимално увеличен, но не можете да се приближите много.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Illu_1.jpg" align="right" width="184" height="67" largeImage="Illu_1_gr.jpg"><translate><![CDATA[<b>Какво е фокусно разстояние?</b><br/>Но какво точно означава "фокусно разстояние", как се измерва – и как се отразява на снимката, която правите? Хвърлете един поглед на тази схема. <br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Тук светлината от обекта преминава през обектива, за да попадне върху сензора, който изпълнява ролята на "филм" при всяка цифрова камера. Тук разстоянието от обектива до сензора в милиметри е приблизително равно на фокусното разстояние, когато изображението е на идеален фокус.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Illu_2.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="Illu_2_gr.jpg"><translate><![CDATA[Ако погледнете отново схемата, зрителният ъгъл е ъгълът, образуван между най-горната и най-долната точки на кръга с изображението, в който се побира сензорът, измерен от центъра на обектива. "Фокусно разстояние" и "зрителен ъгъл" са просто два различни начина да се изрази едно и също понятие, както можете да видите на тази схема:<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[На горното изображение фокусното разстояние на обектива е късо, затова полученият зрителен ъгъл е широк. В резултат на това се получава панорамна снимка, обхващаща обширна зона от изпълненото с цветя поле.<br/><br/>На долното изображение е демонстриран ефектът при телефото обектив с голямо фокусно разстояние. Тук зрителният ъгъл е малък, в резултат на което на изображението се вижда малка част от полето, а слънчогледите са увеличени, все едно ги гледате през телескоп.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Както ще научим в друга обучаваща програма, действителното зрително поле на един обектив с определено фокусно разстояние зависи също и от други фактори. Но засега е достатъчно да запомним, че по-голямото фокусно разстояние означава по-тясно зрително поле – и по-голямо увеличение на изображението, което вашата камера създава на даден обект.<br/><br/>Ако оставим настрана фокусното разстояние, обективите се класифицират още и в два типа според основната им функция – фиксирано фокусно разстояние и мащабиране. Заслужава си да се разбере фундаменталната разлика между тези два типа и преимуществата на всеки от тях.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Фиксирани обективи</b><br/>Обективите с "фиксирано фокусно разстояние", както подсказва името, не могат да променят фокусното си разстояние. Тъй като зрителният им ъгъл остава постоянен, единственият начин да се промени размерът на обекта е да се приближите или отдалечите от него.<br/><br/>Относително простата конструкция на фиксираните обективи позволява те да се конструират с относително широка максимална бленда. Това позволява те да се използват при по-тъмни условия, а при настройките им с най-широка бленда можете да се наслаждавате на творческите възможности на малката дълбочина на фокуса. Също толкова важен е и фактът, че те са оптималният избор, ако искате най-доброто оптично качество.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Изборът на правилния фиксиран обектив зависи от вашия обект и настроението, което се опитвате да постигнете. Ето един кратък справочник за типовете, с които е най-вероятно да се сблъскате:<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="WideAngle.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="WideAngle_gr.jpg"><translate><![CDATA[<b>Широкоъгълен</b><br/>Широкият му зрителен ъгъл обхваща пейзажи и други панорамни обекти. Полезен е също и ако искате да поберете много хора в една снимка - например при семейни тържества или купони, където сте на закрито и близко до обекта.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="Telephoto.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="Telephoto_gr.jpg"><translate><![CDATA[<b>Телефото</b><br>Дългото фокусно разстояние и тесният зрителен ъгъл осигуряват голямо увеличение на отдалечени обекти. "Супер телефото" обективите предлагат изключително голямо увеличение, благодарение на още по-голямото си фокусно разстояние.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="Macro.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="Macro_gr.jpg"><translate><![CDATA[<b>Макро</b><br/>Способни да се фокусират на къси разстояния, макрообективите се използват за фотографиране на цветя, насекоми и други малки обекти в близък план.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="FishEye.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="FishEye_gr.jpg"><translate><![CDATA[<b>Рибешко око</b><br/>Този специализиран широкоъгълен обектив има изключително късо фокусно разстояние. Широкият му зрителен ъгъл създава ефекти на силно изкривена перспектива.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="Standard.jpg" align="left" width="93" height="138" largeImage="Standard_gr.jpg"><translate><![CDATA[<b>Стандартен</b><br/>Този обектив е великолепен избор с общо предназначение за портрети и други обекти от ежедневието.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="Zoom.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="Zoom_gr.jpg"><translate><![CDATA[<b>Вариообективи</b><br/>Като "варио" се обозначават обективи, при които фокусното разстояние (а оттам и зрителното поле) може да се регулира. Обикновено правите това, като въртите пръстена за мащабиране върху корпуса на обектива. Ако погледнете през визьора на камерата, ще видите как обектът изглежда по-близък, когато увеличавате мащаба (голямо фокусно разстояние) и по-малък, когато го намалявате (късо фокусно разстояние).<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>Тъй като вариообективите покриват диапазон от фокусни разстояния, те са по-гъвкави от обективите с фиксирано фокусно разстояние, които се монтират за свършване на определена работа. Един единствен вариообектив може да покрие същия диапазон от фокусни разстояния, колкото два или три фиксирани обектива, спестявайки ви пари, както и тегло и багаж при пътувания. По-сложната им конструкция обаче може да влоши оптичното качество в сравнение с фиксираните обективи – особено при екстремни настройки.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Избор на правилния обектив за точния обект</b><br/>Когато сте готови да започнете да събирате колекция от обективи, ще бъде добре да помислите за обектите, които най-вероятно ще фотографирате. При тясното му зрително поле, не би трябвало да избирате вариообектив с голямо увеличение, за да го носите из празните простори на един панорамен пейзаж. По същия начин, един широкоъгълен обектив с късо фокусно разстояние не е от голяма полза, ако се опитвате да отразите оперението на далечна птица.<br/><br/>Тази таблица ще ви помогне за изберете правилния обектив, подходящ за различни обекти. Както можете да видите, има значително припокриване между спецификациите на даден обектив и доколко той е подходящ за конкретна задача. По подобен начин, един обектив може да е подходящ за поредица от потенциални обекти. Един телефото обектив от 135 мм може да прави великолепни портрети, но той е също толкова ефикасен и за диви животни или близки планове на природни обекти.]]></translate></section>
			</copyText>
			<images>
				<image name="FocalLength_16mm.jpg"><translate><![CDATA[Фокусно разстояние: 16 мм]]></translate></image>
				<image name="FocalLength_35mm.jpg"><translate><![CDATA[Фокусно разстояние: 35 мм]]></translate></image>
				<image name="FocalLength_200mm.jpg"><translate><![CDATA[Фокусно разстояние: 200 мм]]></translate></image>
				<image name="FocalLength_300mm.jpg"><translate><![CDATA[Фокусно разстояние: 300 мм]]></translate></image>
				<image name="FocalLength_600mm.jpg"><translate><![CDATA[Фокусно разстояние: 600 мм]]></translate></image>
			</images>
		</tutorial_80>
		
<!-- Tutorial 75 -->
		<tutorial_75>
			<label name="headline"><translate><![CDATA[ISO и чувствителност за начинаещи]]></translate></label>
			<label name="levelLabel"><translate><![CDATA[Ниво]]></translate></label>
			<label name="level"><translate><![CDATA[2]]></translate></label>
			<label name="downLoadLink"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="pdfLabel"><translate><![CDATA[Изтегляне на обучаващата програма (400 kB)]]></translate></label>
			<label name="nextLesson"><translate><![CDATA[Следващ урок по същия предмет]]></translate></label>
			<label name="pointOfInterest"><translate><![CDATA[Точка на интерес]]></translate></label>
			<label name="btnBackToMainPage"><translate><![CDATA[назад към главната страница]]></translate></label>
			<label name="btnPrevious"><translate><![CDATA[предишен]]></translate></label>
			<label name="btnNext"><translate><![CDATA[следващ]]></translate></label>
			<label name="playMovie"><translate><![CDATA[възпроизвеждане на филма]]></translate></label>
			<label name="arrow_left"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="arrow_middle"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="arrow_right"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<copyText>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Не е изненада, че всички цифрови камери са чувствителни към светлината – точно така те създават фотографиите.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Когато светлината попадне върху сензора на камерата, той генерира слаби електрически сигнали, които се обработват и преобразуват, за да формират цифрово изображение. Тук "чувствителността" измерва способността на сензора да улавя и реагира на светлината. Логично е, че сензор с по-висока чувствителност ще генерира по-мощен сигнал за едно и също количество светлина, попаднала върху него, отколкото сензор с ниска чувствителност.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="75_01.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="75_01_gr.jpg"><translate><![CDATA[При повечето камери чувствителността може да се регулира в съответствие с различните ситуации или ефекти. Например, ако снимате вечерен хоризонт над градски пейзаж, по-високата чувствителност ще ви позволи да уловите слабите светлинки. По-високите нива на чувствителност ви позволяват също така да използвате по-високи скорости на затвора. Това е така, понеже затворът няма нужда да остава отворен дълго време, за да улови достатъчно светлина за формиране на изображение. Това може да е чудесно при "замразяване" на действие с бързо движение. Освен това високата чувствителност разширява ефективния обхват на вашата светкавица, позволявайки й да работи и на големи разстояния.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[За няколко секунди ще разберем по-подробно как регулирането на чувствителността може да ви помогне да правите успешни снимки. Но преди всичко, как всъщност се измерва чувствителността?<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Измерване на чувствителността</b><br/>При сензора на една цифрова камера чувствителността се измерва в единици ISO. Това е стандартизирано измерване, еднакво при камерите от всички марки и модели, което освен това съответства точно на скалата, използвана от години за измерване на чувствителността на аналоговите фотоапарати с филм. Колкото по-голямо е числото ISO, толкова по-висока е чувствителността. Освен това, скалата е линейна: това означава, че удвояването на числото прави камерата два пъти по-чувствителна.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="75_02.jpg" align="right" width="184" height="138" largeImage="75_02_gr.jpg"><translate><![CDATA[По същия начин, камера с настройка 1600 ISO е 16	пъти по-чувствителна към светлината, отколкото при 100 ISO.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="ISO.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="ISO_gr.jpg"><translate><![CDATA[<b>Вие контролирате нещата</b><br/>Обикновено D-SLR камерите ви позволяват да настройвате чувствителността им. Това означава, че те могат да работят в широк диапазон от условия на осветление - от много ярко до много слабо. И наистина, можете да променяте настройката за ISO за всяка снимка, ако искате да се съобразите с изискванията на обекта или творческите си предпочитания. Например, обикновено може да използвате ниска чувствителност, като 100 ISO, при ярка дневна светлина, а след това да превключите на по-висока чувствителност, щом почне да се смрачава. Това предлага невероятна гъвкавост.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Ако се настрои на AUTO, камерата ви оценява условията, докато правите снимката и автоматично регулира чувствителността според тях. Това означава, че в повечето случаи не се налага да се безпокоите, каква е най-подходящата ISO настройка за дадена сцена – камерата просто я изчислява вместо вас.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Снимане на закрито:</b><br/>Има обаче случаи, когато може да предпочетете да използвате конкретна ISO настройка. В условия на приглушено осветление има повишен риск от трепване на камерата. Той е следствие от по-бавната скорост на затвора. Увеличаването на чувствителността до по-висока настройка, например 400 или 800 ISO, може да ви помогне да направите снимки без размазване, като оставите камерата да използва по-висока скорост на затвора. Това намалява размазването, причинено от снимането с нестабилни ръце – чудесен вариант, ако искате да снимате портрети с естествен изглед на закрито без светкавица.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="indoor.jpg" align="right" width="184" height="138" largeImage="indoor_gr.jpg"><translate><![CDATA[По същия начин, ако сте на закрито в музей или галерия, където светкавиците са забранени, повишаването на чувствителността може да ви помогне да направите добре експонирани снимки, като използвате наличната светлина.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Stage.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="Stage_gr.jpg"><translate><![CDATA[<b>Фотографиране със светкавица</b><br/>Ето още един пример, при който по-високата чувствителност може да ви предпази от неудачни снимки. Да си представим, че снимате детето си на сцената в училищна пиеса. Ако сте на повече от няколко метра от сцената, светкавицата на вашата камера няма да бъде достатъчно мощна, за да го достигне и рискувате да получите тъмни, разочароващи резултати. А може и изобщо да не ви позволят да използвате светкавица. Тук нямате друг избор, освен да увеличите максимално чувствителността – може би до 800 или дори 1600 ISO, ако камерата ви предлага такава.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Sports.jpg" align="right" width="184" height="138" largeImage="Sports_gr.jpg"><translate><![CDATA[<b>Спортни прояви и бързо действие</b><br/>Може би фотографирате по време на спортна проява, но светлината не е достатъчна за "замразяване" на действието. Увеличаването на чувствителността до 400 или 800 ISO ще ви позволи да използвате по-висока скорост на затвора.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Кажете не на шума</b><br/>Има множество ситуации, в които увеличаването на чувствителността на камерата ви е желателно, но не винаги е идеалното решение.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Noise.jpg" align="left" width="590" height="260" largeImage=""><translate><![CDATA[<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>С увеличаването на чувствителността се засилва и ефектът, известен като електронен "шум". Той се проявява като случайно разпръснати цветни петънца върху фотографиите ви, малко като зърнистостта при старите филми за фотоапарати или снежинките при лошо настроените аналогови телевизори. Можете да го сравните с "борбата" на сензора да улови слаб сигнал – много прилича на пращенето на стерео уредба, ако усилите докрай звука на много слаб музикален запис.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Използване на ниски настройки за ISO</b><br/>Общо взето, ако искате фотографии с най-доброто качество, трябва да изберете по-ниска чувствителност. Това ще задържи шума на абсолютния минимум. Ще бъде удачно да използвате настройка от рода на 100 или 200 ISO при ярка дневна светлина.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="night.jpg" align="right" width="184" height="138" largeImage="night_gr.jpg"><translate><![CDATA[Има обаче случаи, когато по-ниските нива на чувствителност са по-подходящи, дори светлината да не е много ярка. Представете си, че снимате черно нощно небе. В този случай цифровият шум ще развали ефекта на чистото небе, осеяно със звезди. В такава ситуация е разумно да поддържате ниски настройки - 100 или най-много 200 ISO. В такива условия винаги е добра идея да гарантирате, че Super SteadyShot е включен. Най-добре е обаче да осигурите абсолютна стабилност на камерата, като използвате статив - ще бъдете възнаградени с ясно, чисто нощно небе, без неестествен шум.<br/><br/>]]></translate></section>
			</copyText>
			<tutorial swf="tutorial.swf" image="teaser.png"></tutorial>
		</tutorial_75>
		
<!-- Tutorial 66 -->
		<tutorial_66>
			<label name="headline"><translate><![CDATA[Справяне с преекспонирането и недоекспонирането]]></translate></label>
			<label name="levelLabel"><translate><![CDATA[Ниво]]></translate></label>
			<label name="level"><translate><![CDATA[2]]></translate></label>
			<label name="downLoadLink"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="pdfLabel"><translate><![CDATA[Изтегляне на обучаващата програма (400 kB)]]></translate></label>
			<label name="nextLesson"><translate><![CDATA[Следващ урок по същия предмет]]></translate></label>
			<label name="pointOfInterest"><translate><![CDATA[Точка на интерес]]></translate></label>
			<label name="btnBackToMainPage"><translate><![CDATA[назад към главната страница]]></translate></label>
			<label name="btnPrevious"><translate><![CDATA[предишен]]></translate></label>
			<label name="btnNext"><translate><![CDATA[следващ]]></translate></label>
			<label name="playMovie"><translate><![CDATA[възпроизвеждане на филма]]></translate></label>
			<label name="arrow_left"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="arrow_middle"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="arrow_right"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<copyText>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Постигайте резултати с перфектна експонация всеки път</b>.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="backlit.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="backlit_gr.jpg"><translate><![CDATA[Не е нужно човек да е експерт, за да забележи недоекспонирана фотография: тя изглежда прекалено тъмна. При по-тежките случаи сенките и зоните със слаба осветеност изглеждат като еднообразни черни участъци, без никакви детайли. Преекспонирането също се забелязва лесно. Снимките са неестествено бледи, с обезцветени светли участъци, лош контраст и липса на наситени сенчести зони с естествен изглед. Но какви са причините за неправилната експонация и какво можете да направите по въпроса?<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>Човешкото око е едно невероятно устройство, което може да се адаптира без усилия към екстремни нива на светлината. Независимо, дали сте се излегнали на слънчев плаж или се взирате, за да разберете какво става в почти пълна тъмнина, окото може да се справи с почти всякакви условия на осветеност. Цифровите камери могат да бъдат също толкова отзивчиви, но те се нуждаят от малко помощ, за да се избегнат както недоекспонирани, така и преекспонирани резултати.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[При всяка камера експонацията в крайна сметка се определя от четири фактора: скорост на затвора, бленда, чувствителност… и, разбира се, яркостта на самата сцена.<br/><br/>Скоростта на затвора е мярка за времетраенето на достъпа на светлината до сензора на камерата при натискане на спусъка на затвора. Както може да се очаква, по-ниската скорост на затвора – известна още като по-продължителна експонация – пропуска повече светлина, създавайки по-ярко изображение. По същия начин, по-широката бленда пропуска повече светлина в камерата.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="ISO.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="ISO_gr.jpg"><translate><![CDATA[Цифровите камери също така ви позволяват да регулирате общата чувствителност, която се измерва чрез еквивалентно ISO число: по-големите числа означават по-висока чувствителност.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>Много потребители на камери не си губят времето да мислят за скорости на затвора, бленди и чувствителност. В края на краищата, за тази цел камерата ви си има автоматични настройки. Но докато автоматичният режим е подходящ за рутинни ежедневни снимки, има ситуации, при които системата за измерване на експонацията на вашата камера може да се обърка и да произведе резултати с неправилна експонация.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Snow-GoodExposure.jpg" align="right" width="184" height="138" largeImage="Snow-GoodExposure_gr.jpg"><translate><![CDATA[Класическите примери включват снежни сцени или слънчев плаж, където високите нива на пряката или отразена слънчева светлина подвеждат системата за измерване да използва прекалено смело ниски настройки за експонацията. В резултат се получава небе с идеална експонация, но за сметка на тъмни, недоекспонирани обекти на преден план. Ако обектът е облечен в бял костюм, ефектът от него може да е същият.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="Snow-Underexposed.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="Snow-Underexposed_gr.jpg"><translate><![CDATA[По подобен начин, обект с тъмни дрехи може да причини преекспониране на лицата, тъй като измервателната система на камерата повишава неправомерно стойностите на експонацията. Друг обичаен виновник е силното фоново осветление, при което слънцето залива сцената в лъчи и причинява недоекспониране на обекта.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>Това не са единствените ситуации, при които камерата е неспособна да регулира настройките на експонацията в съответствие с преобладаващите условия. Представете си, че сте избрали максимално широка бленда, за да гарантирате малка дълбочина на фокуса с остър фокус върху обекта и размазан фон. Ако това става през деня при ярка светлина, камерата просто не може да компенсира с достатъчно бърза скорост на затвора и полученото изображение ще бъде преекспонирано. Ще получите предупреждение за това чрез индикатора "извън обхвата", който започва да мига на дисплея. <br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Мнозина потребители на камери правят класическата грешка да се опитват да заснемат отдалечен обект на смрачаване със светкавица. Ако обектът е на повече от няколко метра разстояние, светкавицата просто няма да има достатъчно мощност, за да достигне до обекта. Камерата ви не може да направи нищо, за да помогне в случая и резултатът ще бъде недоекспониране.<br/><br/>За щастие моделът #100 може да ви помогне да си гарантирате сцени с идеална експонация всеки път. Дори ако сцената съдържа потенциално объркващи светли и тъмни участъци, пак е лесно да се дадат ясни инструкции на измервателната система на камерата.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="AEL.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="AEL_gr.jpg"><translate><![CDATA[Най-напред хванете обекта си в кадър, като центрирате камерата върху определен участък от сцената, която искате да експонирате правилно. След нова натиснете бутона AEL (заключване на експонацията) отзад на камерата. Това ще "замрази" настройките за експонацията върху зоната, която ви интересува. Сега вече можете да композирате отново снимката, без да се налага избраната от вас зона на идеална експонация да бъде в центъра на кадъра. Дръжте бутона AEL натиснат с десния си палец. Когато композирате отново сцената по задоволителен начин, натиснете спусъка на затвора – при което настройките на експонацията ще се запазят правилни за зоната, върху която предварително са били заключени.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Ако не сте 100% сигурни в настройките на експонацията, препоръчвани от измервателната система на камерата, има също толкова лесен начин да коригирате експонацията според вашата интуиция и лични предпочитания. На гърба на модела #100, до бутона AEL има още един бутон с означение +/-, с който се избира нещо, наричано компенсиране на експонацията – и той прави точно това, което се очаква от него. Хванете снимката в кадър и натиснете бутона +/-. Близо до горния край на LCD дисплея на камерата ще видите стойностите за компенсиране на експонацията, маркирани в червени скоби.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Искате да научите повече за това, как да използвате максимално възможностите на измервателната система на вашата камера? Научете за точковия, усреднения и други режими в нашата обучаваща програма за напреднали "Измерване на експонацията".<br/><br/>]]></translate></section>
			</copyText>
			<tutorial swf="tutorial.swf" image="teaser.png"></tutorial>
		</tutorial_66>
		
<!-- Tutorial 65 -->
		<tutorial_65>
			<label name="headline"><translate><![CDATA[Корекция на трептенето на камерата, която работи с всеки обектив]]></translate></label>
			<label name="levelLabel"><translate><![CDATA[Ниво]]></translate></label>
			<label name="level"><translate><![CDATA[2]]></translate></label>
			<label name="downLoadLink"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="pdfLabel"><translate><![CDATA[Изтегляне на обучаващата програма (400 kB)]]></translate></label>
			<label name="nextLesson"><translate><![CDATA[Следващ урок по същия предмет]]></translate></label>
			<label name="pointOfInterest"><translate><![CDATA[Точка на интерес]]></translate></label>
			<label name="btnBackToMainPage"><translate><![CDATA[назад към главната страница]]></translate></label>
			<label name="btnPrevious"><translate><![CDATA[предишен]]></translate></label>
			<label name="btnNext"><translate><![CDATA[следващ]]></translate></label>
			<label name="playMovie"><translate><![CDATA[възпроизвеждане на филма]]></translate></label>
			<label name="arrow_left"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="arrow_middle"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<label name="arrow_right"><translate><![CDATA[]]></translate></label>
			<copyText>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Разбиране на причините за размазаните снимки</b><br/>Всеки фотограф е изпитвал разочарованието от размазаните снимки. Има три различни причини за размазани фотографии. Първата е неправилният фокус, при който като резултат са размазани обектът или цялата сцена. Избирателното размазване на участъци от дадена сцена може да бъде ефикасен творчески инструмент, чрез който обектът да се открои ясно на претрупан фон. Общо взето, обаче, изображенията, които не са на фокус, очевидно са нежелателни.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="65_01.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="65_01_gr.jpg"><translate><![CDATA[Причините за размазването се ограничават до неправилния фокус. Един бързо движещ се обект – например спортен автомобил, водопад или спортист - ще изглежда размазан, ако избраната скорост на затвора не е достатъчно бърза за "замразяване" на действието. И това също може да се използва творчески за внушение на усещане за движение в сцената.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="65_02.jpg" align="right" width="184" height="138" largeImage="65_02_gr.jpg"><translate><![CDATA[Има и една трета основна причина за размазването. Трептенето на камерата (известно също като треперене на ръцете) често е риск, ако снимате без статив или разчитате на естествена светлина, а не на светкавица. Ако поради някаква причина камерата мръдне, докато затворът е отворен, положението на падащото върху сензора изображение ще "блуждае" по време на експонацията, довеждайки до размазани резултати.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="65_03.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="65_03_gr.jpg"><translate><![CDATA[Най-голям риск от трепване на камерата има при снимане на слабо осветление – в най-честия случай това не се ограничава до сумрак и слабо осветени интериори. В реалния свят е малко вероятно да носите постоянно със себе си статив, за да осигурите стабилност на камерата. По същия начин, светкавицата не винаги е желателна, ако искате да съхраните настроението на дадена ситуация, например рожден ден на дете, когато свещичките върху тортата създават специална атмосфера и не ви се иска да я разваляте.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="sss_A700.jpg" align="right" width="184" height="138" largeImage="sss_A700_gr.jpg"><translate><![CDATA[<b>Коригиране на трептенето на камерата със Super SteadyShot</b><br/>За щастие, има чудесно решение на проблема с размазаните изображения поради трепване на камерата вътре в корпуса на #100. Super SteadyShot представлява оптичен стабилизатор на изображението, който използва жироскопични сензори в корпуса на камерата, за да отчита движението, пораждано от трепване на ръката. Задвижващите механизми на пиезо кристали реагират на тези сигнали от сензора, измествайки позицията на CCD сензора в реално време, за да компенсират вибрациите на ръцете. По този начин позицията на изображението върху сензора се запазва постоянна за цялото време на експонацията, гарантирайки чиста снимка без размазване.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Великолепни резултати с всички обективи</b><br/>Super SteadyShot означава по-отчетливи фотографии на всякакви обекти и при практически всякакви условия на снимане. Той предлага отлични резултати в противодействието на трептенето, без да се налага да инвестирате в обемисти, скъпи обективи с оптична стабилизация във всеки от тях. <br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="lenses.jpg" align="left" width="184" height="138" largeImage="lenses_gr.jpg"><translate><![CDATA[Също толкова важно е и това, че стабилизаторът Super SteadyShot работи директно с цялата ви колекция от обективи, така че можете да се наслаждавате на едни и същи преимущества с цялата си любима оптика. Тук влизат универсалните и портретните обективи, широкоъгълните, телефото, вариообективите и макрообективите, при които обикновено не се срещат стабилизирани обективи в други системи, освен тези на Sony. Ако имате по-стар обектив Minolta или KonicaMinolta, който използва същата система за монтиране, Super SteadyShot на #100 ще работи спокойно и с него.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<br/>]]></translate></section>
				<section image="sss_on.jpg" align="right" width="184" height="138" largeImage=""><translate><![CDATA[Активиран чрез превключвател отзад на корпуса на камерата, стабилизаторът Super SteadyShot е винаги готов за действие, с всеки обектив и при всякаква ситуация на снимане. Докато кадрирате снимка във визьора на модела #100, ще видите лентов индикатор, който дава приблизителна индикация за нивата на трептене на камерата. Ако показанието на дисплея е в рамките на една до три чертички от индикаторната лента, вероятно Super SteadyShot ще може да осигури полезни резултати в коригирането на последствията от треперенето на ръцете. Ако на дисплея има четири или пет чертички обаче, това означава по-високи нива на трептене, при корекцията на които Super SteadyShot може да има проблеми.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>По-малък риск от трептенето на ръцете във всяка ситуация</b><br/>Има широк спектър от ситуации, при които стабилизаторът Super SteadyShot може ефикасно да ограничи въздействието на трептенето на камерата. Нещо повече - той може да създаде нови възможности за снимане, за които не сте помисляли преди.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Super SteadyShot без светкавица</b><br/>Стабилизаторът Super SteadyShot е едно очевидно предимство винаги, когато нивото на околната светлина е прекалено ниско, например на смрачаване или в помещения без достатъчна директна слънчева светлина, осветяваща обекта. Той е изключително полезен също и в ситуации, в които е невъзможно или непрактично да се снима със светкавица. Примерите за такива ситуации включват музеи и галерии, където фотографирането със светкавица е забранено. По същия начин, стабилизаторът Super SteadyShot предлага идеално решение в ситуации от рода на официални церемонии или вътре в църкви, където използването на светкавица често среща неодобрение.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[Той е особено полезен и във всяка ситуация, в която не искате да нарушавате специалното настроение на момента, например при вечеря на свещи. По подобен начин, по-чувствителните обекти, като бебета и домашни любимци, могат да се снимат, без да ги притеснявате със светкавица.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Super SteadyShot със светкавица</b><br/>Дори и да можете да използвате светкавица, тя не винаги дава полезни резултати – например ако снимате градска сцена или древен паметник през нощта от разстояние, надвишаващо няколко метра, което светкавицата не може да преодолее. Тук Super SteadyShot ще ви позволи да постигнете по-добри резултати с наличната светлина.<br/><br/>]]></translate></section>
				<section image="" align="" width="" height=""><translate><![CDATA[<b>Super SteadyShot с телефото и макрообективи</b><br/>Стабилизаторът Super SteadyShot е неоценим и ако използвате телефото или вариообектив, при които трептенето на камерата е голям проблем при по-големите фокусни разстояния. Това е така, защото и най-незначителното трепване на ръката се трансформира в значителни премествания на изображението върху сензора при големи увеличения. Това означава, че ефектът от трепването на ръката ще е забележим, дори и да използвате относително бърза скорост на затвора в условия на относително ярко осветление. Абсолютно същият проблем може да възникне и ако използвате макрообектив за снимки в близък план и с голямо увеличение. И в двата случая Super SteadyShot ви позволява да композирате по-уверено кадрите без нужда от статив. <br/><br/>]]></translate></section>
			</copyText>
		</tutorial_65>
	</photoschool>
</data>


